\clearpage
\chapter{Aprendizado de Máquina}

O aprendizado de máquina tem como objetivo criar técnicas computacionais e sistemas que automaticamente adquirem conhecimento. Existem diversos algoritmos de aprendizado de máquina, utilizados para resolver problemas específicos. É importante, portanto, compreender suas limitações \cite{rezende2003}.

As tarefas de aprendizado de máquina podem ser classificadas em:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aprendizado supervisionado:} é fornecido ao algoritmo um conjunto de entradas e suas respectivas saídas, com o objetivo de aprender uma regra geral que mapeia as entradas às saídas.
    \item \textbf{Aprendizado não-supervisionado:} somente um conjunto de entrada é fornecido, com o objetivo do próprio algoritmo identificar os padrões do conjunto de dados.
    \item \textbf{Aprendizado por estímulo:} o algoritmo interage com o ambiente dinâmico afim de concluir determinados objetivos.
    \item \textbf{Aprendizado semi-supervisionado:} utiliza um conjunto de treinamento que inclui alguns elementos pré-classificados junto com outros elementos não classificados. O objetivo é obter uma performance que se aproxime dos supervisionados com um custo de classificação que se aproxime dos não-supervisionados.
\end{itemize}

Este trabalho utiliza alguns algoritmos supervisionados e não-supervisionados. Apesar de não utilizar algoritmos de específicos de aprendizado semi-supervisionado, serão utilizados termos previa e manualmente rotulados.

\input{capitulos/aprendizado-supervisionado.tex}
\input{capitulos/aprendizado-nao-supervisionado.tex}
\input{capitulos/aprendizado-semi-supervisionado.tex}
\input{capitulos/distancia-entre-pontos.tex}
\input{capitulos/validacao-cruzada.tex}
