\section{Obtenção dos Dados}
\label{obtencao-dados}

Todos os dados utilizados para análise foram obtidos através do portal de dados abertos da Câmara dos Deputados\footnote{http://www.camara.leg.br/transparencia/dados-abertos}, que é dividido em duas partes: dados legislativos e dados referentes à cota parlamentar, que não foram utilizados nesse trabalho. Os dados legislativos estão relacionados à informações sobre deputados, órgãos legislativos, proposições, sessões plenárias e reuniões de comissões.

\subsection{\textit{Webservice} da Câmara dos Deputados}

Atualmente, o \textit{Webservice} da Câmara dos Deputados é estruturado de acordo com os padrões \textit{SOAP} (\textit{Simple Object Access Protocol}, em português Protocolo Simples de Acesso a Objetos), que se baseiam na linguagem de marcação \textit{XML} e utilizam, principalmente, chamada de procedimento remoto (\textit{RPC}) e protocolo de transferência de hipertexto (\textit{HTTP}) para a transmissão das mensagens \cite{soap2007}.


No entanto, o \textit{webservice} possui alguns aspectos que podem ser melhorados. Como os dados são fornecidos utilizando o formato \textit{XML}, eles não são ``tipados'', ou seja, independente do tipo (inteiro, data, texto, etc) eles são representados com \textit{strings}. Alguns dados são ambíguos, como os referentes aos deputados, onde existem ``ideCadastro'' e ``idParlamentar'', que são utilizados como parâmetros de entrada de requisições distintas. Outro problema é que requisições comuns precisam ser feitas indiretamente pois não agrega conteúdos com \textit{queries} relacionais, como normalmente são as \textit{API REST}. Além disso, o inteiro teor dos discursos parlamentares estão disponíveis apenas em formato \textit{RTF}, o que dificulta um pouco a utilização dos mesmos.

No momento de escrita desse trabalho, a nova \textit{API} de dados abertos ainda se encontra em desenvolvimento e já pode ser acessada pela sociedade\footnote{https://dadosabertos.camara.leg.br/}, porém ainda não possui os mesmos dados disponíveis na versão anterior. Dentre os dados que faltam estão os de discursos em plenário, o que torna o uso dessa nova plataforma desnecessário, já que este é o principal dado utilizado nesse trabalho.

O novo \textit{webservice} segue os padrões REST e possibilita a escolha do formato de retorno, podendo ser em \textit{XML} ou em  \textit{JSON}. Além disso, visa corrigir os problemas encontrados na versão anterior (alguns mencionados nos parágrafos anteriores), bem como aumentar a quantidade de dados disponíveis. Uma das promessas é disponibilizar o texto completo das proposições, que hoje só é disponível via \textit{PDF} sendo que alguns são apenas imagens \textit{scaneadas} dos documentos físicos.

A estrutura do \textit{webservice} da Câmara dos Deputados pode ser encontrada no apêndice \ref{estrutura-webservice}

\subsection{Dados Utilizados}

Para a primeira versão desse trabalho, foram utilizados apenas dados do ano de 2016, tanto para discursos quanto proposições. Foram escolhidos os discursos proferidos no Pequeno Expediente, que é a primeira parte da sessão ordinária do Plenário, tem duração máxima de 60 minutos, é destinado às comunicações de deputados previamente incritos e cada deputado pode discursar por, no máximo, 5 minutos. Já as proposições utilizadas foram apenas Projetos de Lei.
